\section{Теория множеств.}

Теория множеств строится поверх исчисления предикатов подобно формальной арифметике.
Мы добавим к исчислению предикатов один новый двуместный предикат --- отношение 
принадлежности $\in$. Еще несколько предикатов мы выразим
внутри теории множеств.

Для изучения теории множеств мы также введем новую связку в исчисление
предикатов --- эквивалентность. $a \leftrightarrow b := a \rightarrow b \& b \rightarrow a$.

\begin{definition}Будем говорить, что множество $x$ является подмножеством
множества $y$, если любой элемент $x$ принадлежит $y$. 
Формально: $x \subseteq y$ означает, что $\forall z (z \in x \rightarrow z \in y)$.
\end{definition}

\begin{definition}{Принцип объемности.}Два множества называются
равными, если они являются подмножествами друг друга. Формально:
$x = y$ означает, что $x \subseteq y \& y \subseteq x$.
\end{definition}

\begin{axiom}{Аксиома равенства.}
Равные множества содержатся в одних и тех же множествах. Формально:
$\forall x \forall y \forall z (x = y \& x \in z \rightarrow y \in z)$.
\end{axiom}

\begin{axiom}{Аксиома пары.}
Каковы бы ни были два различных множества $x$ и $y$, существует множество, состоящее 
в точности из них. Будем записывать это так: $\{x,y\}$.
Формально: $\forall x \forall y (\neg x=y \rightarrow \exists p (x \in p \& y \in p \& \forall z (z \in p \rightarrow (z = x \vee z = y)))$.
\end{axiom}

\begin{axiom}{Аксиома объединения.}
Для любого множества $x$, содержащего хотя бы один элемент, найдется такое множество, которое состоит в точности
из тех элементов, из которых состоят элементы $x$. Будем записывать это так: $\cup x$.
Формально: $\forall x (\exists y y \in x \rightarrow \exists p \forall y (y \in p \leftrightarrow \exists s (y \in s \& s \in x)))$
\end{axiom}

\begin{axiom}{Аксиома степени.}
Каково бы ни было множество $x$, существует множество $2^x$, содержащее в точности
все возможные подмножества множества $x$.
Формально: $\forall x \exists p \forall y (y \subseteq p \leftrightarrow y \in x)$.
\end{axiom}

\begin{axiom}{Схема аксиом выделения.}
Для любого множества $x$ и любой формулы от одного аргумента $\phi(y)$, такой, что
$b$ в нее не входит свободно, найдется такое множество $b$, в которое
входят те и только те элементы из множества $x$, что $\phi(y)$ истинно.
Формально: $\forall x \exists b \forall y (y \in b \leftrightarrow (y \in x \& \phi(y)))$
\end{axiom}

\begin{definition}Пересечением множеств $x$ и $y$ называется множество, состоящее
в точности из тех элементов, которые присутствуют и в $x$ и в $y$. Формально:
$x \cap y$ --- это такое множество $z$, что $\forall t (t \in z \leftrightarrow t \in x \& t \in y)$
\end{definition}

\begin{definition}Пустое множество $\emptyset$ --- множество, которому не принадлежит
никакой элемент: $\forall x \neg x \in \emptyset$.
\end{definition}

\begin{theorem}\begin{enumerate}
\item Для любого множества $X$ существует множество $\{X\}$, содержащее в точности $X$.
\item Если существует хотя бы одно множество, то существует пустое множество.
\item Пустое множество единственно.
\item Для двух множеств существует множество, являющееся их пересечением.
\end{enumerate}\end{theorem}

\begin{definition}Дизъюнктным (разделенным) множеством называется множество, элементы которого
не пересекаются. Формально: $x$ дизъюнктно, если 
$\forall y \forall z (y \in x \& z \in x \& \neg y=z \rightarrow y \cap z = \emptyset)$.
\end{definition}

\begin{definition}Прямым произведением дизъюнктного множества $a$ называется 
множество $\times a$ всех таких множеств $b$, что $b$ пересекается с каждым из элементов
множества $a$ в точности в одном элементе.

$$\forall b (b \in \times a \leftrightarrow (\forall y (y \in a \rightarrow \exists ! x (x \in y \& x \in b))))$$
\end{definition}

\begin{axiom}{Аксиома выбора.}
Прямое произведение непустого дизъюнктного множества, не содержащего пустых элементов, непусто.
Формально: упражнение.
\end{axiom}

\begin{axiom}{Аксиома бесконечности}
Существует множество N, такое, что:
$$\emptyset \in N \& \forall x(x \in N \rightarrow x\cup\{x\} \in N)$$
\end{axiom}

\begin{axiom}{Аксиома фундирования}
В каждом непустом множестве найдется элемент, не пересекающийся с исходным множеством.
$$\forall x (x = \emptyset \vee \exists y (y \in x \& y \cap x = \emptyset))$$
\end{axiom}

Аксиома фундирования исключает множества, которые могут принадлежать 
сами себе (возможно, через цепочку принадлежностей):

$X \in Y \in Z \in X$

\begin{axiom}{Аксиома подстановки}
Если задана некоторая функция f, представимая в исчислении предикатов
(то есть, есть предикат A, что f(x) = y тогда и только тогда,
когда $A(x,y) \& \exists ! z A(x,z)$)
то для любого множества Y существует множество f(Y) --- образ
множества Y при отображении f.
\end{axiom}

Ясно, что данная аксиома перекрывает аксиому выделения.
Наличие аксиомы подстановки отличает аксиоматику Цермело-Френкеля от
аксиоматики Цермело.
%Данная аксиома сильнее аксиомы выделения. 
%Нужна она в основном для доказательства существования недостижимых
%кардинальных чисел - $\aleph_\aleph_0$, и для обычных применений
%почти не нужна.

\begin{definition}{Упорядоченная пара}
Упорядоченной парой двух множеств $a$ и $b$ назовем множество
$\{a,\{a,b\}\}$, еще будем записывать его так: $\langle{}a,b\rangle$
\end{definition}

\begin{lemma}
Упорядоченная пара существует для любых множеств, также 
$\langle{}a,b\rangle = \langle{}c,d\rangle$ тогда и только тогда,
когда $a = b$ и $c = d$.
\end{lemma}

\begin{definition}{Бинарное отношение}
Бинарным отношением на множестве $X$ назовем подмножество множества
всех упорядоченных пар элементов из $X$.
\end{definition}

На бинарных отношениях естественным образом вводятся отношения 
рефлексивности, симметричтности и транзитивности.

\begin{definition}{Упорядочивание}
Отношение $R$ на множестве $S$ упорядочивает $X$, если это отношение
транзитивно и оно образует линейный порядок (строгое неравенство).
Отношение вполне упорядочивает $S$, если к тому же для любого 
непустого подмножества $S$ выполнено 
$\exists x (x \in B \& \forall y (y \in B \rightarrow \neg y < x))$.
\end{definition}

Также можно ввести понятие максимума, минимума, верхней грани, супремума.

\begin{definition}
Множество $x$ - транзитивное, если $z \in y, y \in x \rightarrow z \in x$.
\end{definition}

\begin{definition}
Ординал (порядковое число) --- транзитивное, вполне упорядоченное с 
помощью $\in$ множество.                                         
\end{definition}

Рассмотрим ординалы подробнее. Для начала рассмотрим \emph{конечные} ординалы:
$0 := \emptyset$; $1 := \{\emptyset\}$; $2 := 1 \cup \{1\}$ и т.п.
Существование этих ординалов легко доказать.

Помимо конечных, бывают бесконечные ординалы. Например, таковым является
множество $N$ из аксиомы бесконечности. Заметим, что $N \cup \{N\}$ --- это
новый ординал, не равный исходному. 


\begin{definition}Ординал $x$ называется предельным, если 
$\neg x = \emptyset \& \neg \exists y (y \cup \{y\} = x)$.
\end{definition}

\begin{definition}Ординал $x$ называется натуральным числом,
если любой $y$, меньший $x$ --- это либо $0$, либо про него
справедливо, что $\exists z (z \cup \{z\} = y)$.
\end{definition}

Минимальный предельный ординал мы обозначим $\omega$. Ясно, что любое
натуральное число меньше, чем $\omega$.

Операцию $x \cup \{x\}$ можно выбрать за операцию прибавления 1.
Для ординалов можно определить арифметические операции $(+)$, $(\cdot)$.
Получится некоторое обобщение натуральных чисел со странными свойствами.
Скажем, будет справедливо $1 + \omega = \omega$.

Ординалы становятся важными, например, при доказательстве утверждений с помощью
трансфинитной индукции: пусть есть некоторое утверждение $P(x)$,
определенное на ординалах. Пусть мы можем показать, что из того, что
$P(y)$ справедливо на всех ординалах $y < z$, следует, что $P(z)$ тоже справедливо.
Тогда $P(x)$ верно для любого ординала. Трансфинитная индукция есть обобщение 
обычной индукции. Например, с ее помощью доказана непротиворечивость
формальной арифметики.

\begin{definition}
Назовем множества $X$ и $Y$ равномощными, если найдется биективное 
отображение $X$ на $Y$. Будем записывать это как $|X| = |Y|$.
Будем говорить, что множество $X$ имеет мощность не превышающую $Y$,
если найдется инъективное отображение $X$ в $Y$. Будем записывать
это как $|X| \le |Y|$. Будем записывать $|X| < |Y|$, если известно,
что $|X| \le |Y|$, но неверно, что $|X| = |Y|$.
\end{definition}

\begin{definition}{Кардинальные числа}
Кардинальное число - такой ординал $x$, что $y < x \leftrightarrow |y| < |x|$.
\end{definition}

Все натуральные числа являются кардинальными. Также, например $\omega$ --- кардинальное
число (еще оно обозначается как $\aleph_0$, если речь идет о мощности множеств).
$2^\omega$ --- кардинальное число $\aleph_1$, соответствует мощности континуум.

Есть ли какое-нибудь кардинальное число между $\aleph_0$ и $\aleph_1$?
Континуум-гипотеза (что никаких других кардинальных чисел между ними нет) была высказана
довольно давно, и длительное время была одной из главных проблем в теории множеств.
Сначала Геделем было показано, что континуум-гипотеза не 
противоречит ZF. Утверждение о том, что и отрицание континуум-гипотезы не 
противоречит ZF, было доказано через 30 лет Коэном.
