\section{Секвенциальное исчисление высказываний}

Исчисления гильбертовского типа, используемые здесь, не
единственные.
Как пример, рассмотрим секвенциальное исчисление.
В данном разделе мы будем использовать символ $\supset$ вместо
символа $\rightarrow$.

\begin{definition}
Пусть $\Gamma$ и $\Delta$ --- некоторые списки формул исчисления
высказываний. Тогда секвенция --- это запись вида $\Gamma \rightarrow \Delta$.
Часть секвенции слева от символа ($\rightarrow$) называется \emph{антецедентом}, 
а справа --- \emph{сукцедентом}
\end{definition}

Неформальный смысл секвенции: секвенция 
$\gamma_1,...\gamma_n \rightarrow \delta_1,...\delta_n$
означает, что из конъюнкции всех аргументов слева следует
дизъюнкция всех аргументов справа. Пустой список слева
соответствует истине, пустой список справа ---
лжи. Соответственно, доказуемость секвенции $\rightarrow$ 
означает противоречие.

Формальная система, основанная на секвенциальном исчислении,
имеет одну схему аксиом: $(\psi) \rightarrow (\psi)$,
и множество правил вывода.

Правила вывода и аксиомы смотри в книге Г. Такеути
Теория доказательств, М, <<Мир>>, 1978, стр. 15-17.

\begin{theorem}
Теорема об устранении сечений. Любое доказательство, использующее
правило сечения, может быть перестроено в доказательство,
не использующее правило сечения.
\end{theorem}
Без доказательства.

Интуиционистское исчисление высказываний может быть получено из 
классического путем введения ограничения на количество формул
в сукцеденте: их должно быть не более одной.

\section{Интуиционистская логика}

Интуиционистское исчисление высказываний получается
из классического заменой схемы аксиом 10 в исчислении 
высказываний (схемы аксиом снятия двойного отрицания) на
следующую:
$$(\neg (\psi)) \rightarrow (\psi) \rightarrow (\phi)$$

Конструкцию примера для доказательства необщезначимости
закона исключенного третьего и конструкцию моделей Крипке
см.
Н.К.Шень, А.Верещагин, Лекции по математической
логике и теории алгоритмов, часть 2. Языки и Исчисления.\\
\s{http://www.mccme.ru/free-books/shen/shen-logic-part2.pdf}\\
Глава 2, Интуиционистская пропозициональная логика, стр. 74-77.
